\chapter{Déshydratation d'un alcool}
\label{tpdeshydratationalcool}

Référence~: \cite{dlecorgne}

\begin{center}
    \schemestart
        \chemname
            {\chemfig{*6(---(-OH)-(-CH_3)---)}}
            {2-méthylcyclohexan-1-ol}
        \qquad
        \arrow{->[\ce{H3PO4}][$\Delta$]}
        \qquad
        \chemname
            {\chemfig{*6(---=(-CH_3)---)}}
            {1-méthylcyclohexène}
        \+
        \ce{H2O}
        \qq{ou}
        \chemname
            {\chemfig{*6(--=-(-CH_3)---)}}
            {3-méthylcyclohexène}
        \+
        \ce{H2O}
    \schemestop
\end{center}

\section{Hydrodistillation}

    \begin{protocol}
        \item Préparer un montage d'hydrodistillation
            à l'aide
            d'un \mat{thermomètre},
            d'une \mat{tête de colonne},
            d'une \mat{colonne de Vigreux},
            d'un \mat[250][\ml]{ballon tricol},
            d'un \mat{chauffe ballon},
            d'un \mat{réfrigérant droit},
            d'un \mat{erlenmeyer}.
        \item Introduire dans le ballon,
            \chem[25][\ml]{2-méthylcyclohexanol}
            puis
            \chem[10][\ml]{acide phosphorique concentré}
            ainsi que
            trois grains de \mat{pierre ponce}.
        \item Porter à ébullition
            sans dépasser
            \SI{95}{\degreeCelsius},
            la réaction produisant de l'eau
            on observera
            deux phases dans le distillat,
            la température
            en tête de colonne
            s'établit à \SI{80}{\degreeCelsius}.
    \end{protocol}

\section{Séparation}

    \begin{protocol}
        \item Verser le distillat
            dans une \mat{ampoule à décanter}.
        \item Éliminer la phase aqueuse.
        \item Laver la phase organique
            avec de l'\chem{hydrogénocarbonate de sodium} en solution
            puis avec un peu l'eau.
        \item Sécher la phase organique
            avec du \chem{sulfate de magnésium anhydre}.
        \item Essorer sur \mat{Büchner}.
    \end{protocol}

\section{Études possibles}

    \subsection{Produits obtenus}

    Au réfractomètre de \propername{Abbe}
    on peut constater
    que l'on obtient un mélange racémique
    des produits.

    \subsection{Présence d'alcène}

    Test à l'eau de brome \tp{tpbromationalcene}.
